誅九族與誅心

誅九族與誅心 - 林夕

名采論壇

有時法官判案被批評僅憑心證，依然有人不明白何謂心證，從字面看，即是判官不問證據，不聽你證詞，憑他個人主觀臆測，神功好比通靈人士，人鬼翻譯員，能摸透你心所想，以至未來所作所為，不是你說過什麼，是他說了算。很難明白？

現在好了，鮮活例子當前，香港眾志周庭參選資格被取消，理由？且聽選舉主任怎麼說：「周庭在其提名表格宣稱其政治聯繫為香港眾志，足以清楚顯示周沒有真心及真誠擁護《基本法》及效忠香港特區意圖，因此不接納周庭的聲明，決定周庭的選舉提名無效。」請留意「沒有真心及真誠」，以前被DQ的，憑誓詞內容宣誓時之表情語氣猜心，現在還沒參選，先剝奪公民權利，也無視選民意願。

周庭補選，是補羅冠聰被DQ後空出來的位置，羅冠聰的「政治聯繫」跟周庭一樣，也是香港眾志成員，怎麼羅冠聰又可以當時順利入閘，順利當選？當時選舉主任通靈神力失效，沒摸到羅的心事，深信羅是真心真誠擁護基本法？到底是參選資格如神鬼莫測，抑或法律意見變幻無常？

「誅九族」「連坐」很多人明白，什麼叫「誅心」，何謂殺人不如「誅心」，現在好了，鮮活例子當前，一口氣示範誅九族再誅殺人心給你看。按選舉主任一言九鼎，凡與香港眾志有過任何聯繫，均永不超生，剝奪終生進入議會的政治權力。

這一招夠陰毒，以後香港眾志再難招攬有志「從政」人士，脆弱的人心提早被誅滅，心灰意冷者和平散去，剩下來的必然是最堅強，最無異心的有心人，整個組織發展就只有一途，走出體制外抗爭。這難道才是政府想看到的局面？這毒招就不怕毒害香港？沈默大多數想要和諧，現在做法是逼人鬧上街頭。

立法會議事規則修來修去，反建制議員武功被廢掉大半，本來讓「激進」份子乖乖進去宣誓，留在議事廳「問政」，抗爭得更「文明」，這手段理應更高明，更有「誅心」效果，抑或其實有些人唯恐不亂就沒生存價值？須知道維持議會內的吵鬧，就是另一種和諧，對政府來說，成本最低。